\section{Arbeitsdurchführung}
In diesem Kapitel werden die Phasen mit ihren Arbeitspaketen detailliert angeführt und erläutert.
\subsection{Lukrierung der Standorte}
Um die Antennen überhaupt aufstellen zu können, müssen im Vorfeld zwei Standorte lukriert werden. Hierbei geht es primär um das Erhalten einer Genehmigung für das Aufbauen und Betreiben unserer Messanordnung. Um diese zu erhalten muss die zuständige Person für die Sicherheit des Dachs kontaktiert werden. Dies ist notwendig, da wir präferiert auf den Dächern der Standorte arbeiten, um die freie Sicht gewährleisten zu können. Um einen möglichst reibungslosen Ablauf zu gewährleisten, wird angeboten, das komplette Equipment nur während der Messungen am Standort aufzubauen und nach Abschluss dieser wieder abzurüsten. 

\subsubsection{TGM}
Da alle Projektteammitglieder die meiste Zeit ihrer Woche in diesem Gebäude verbringen und fast die Arbeitsumgebung sehr vertraut und angenehm ist, liegt es sehr nahe, das TGM als Hauptquartier, oder ersten Standort für die Messungen zu wählen. Da dieser Standort über ein sehr hohes Dach verfügt und einen guten 360° Blick über die umliegenden Wiener Gemeindebezirke bietet, ist es sehr einfach einen zweiten Standort in naher Umgebung zu finden. \\
Um das Dach des TGM betreten zu dürfen sind mehrere Schritte notwendig:
\begin{itemize}
\item \textbf{Entlehnung des Schlüssels}\\
Um das Dach des TGM betreten zu können, wurde ein Schlüssel benötigt, welcher beim Portier des Hauses erhältlich ist. Er sperrt die Dach-Tür im 17. Stock des Gebäudes. Dieser Schlüssel wurde durch die Genehmigung durch den Abteilungsvorstand in Verbindung mit der Unterschrift eines zuständigen Lehrers erworben. Zuständig bedeutet in diesem Kontext, dass der Lehrkörper die Aufsicht über das Projektteam übernimmt und dieses während den Messungen begleitet. Der Schlüssel wurde nach dem Abbauen der Messumgebung wieder an den Portier retourniert.

\item \textbf{Genehmigung durch Abteilungsvorstand Dipl.-Ing. Grete Kugler}\\
Um den Schlüssel erst erhalten zu können, war es notwendig, bei Abteilungsvorstand Dipl.-Ing. Grete Kugler um eine Genehmigung anzusuchen, das Dach des TGM betreten zu dürfen. Es musste also um eine solche angesucht werden. Dies geschah in einem persönlichen Gespräch, wobei nochmal die Bedingung offengelegt wurde, dass das Dach nur unter Aufsicht eines Lehrkörpers betreten werden darf. Ansonsten wurde das Vorhaben unter der Voraussetzung, dass die Messumgebung nach Abschluss jeder Messung wieder abgebaut wird, genehmigt. Mit dieser Genehmigung wurde nun der dritte Schritt ermöglicht.

\item \textbf{Begleitung eines Lehrers}\\
Nach dem Erhalt der Genehmigung durch den Abteilungsvorstand musste für jede Messung ein Lehrkörper gefunden werden, welcher die Zeit aufbringen konnte, das Team auf das Gebäudedach zu begleiten. Da die Messungen nicht immer zur gleichen Zeit planbar waren, weil das Wetter nicht 100\% berechenbar ist, musste also damit gerechnet werden, bei jedem Messaufbau einen anderen Lehrkörper mit der Aufsicht zu beauftragen. Hierfür wurde die Vorlage einer Genehmigung verfasst, welche in Anhang \ref{anh:gen} ersichtlich ist. Diese wurde mit dem Datum des jeweiligen Tages und dem Namen des zuständigen Lehrers, sowie dessen und des Projektleiters Unterschrift versehen und konnte anschließend dem Portier vorgelegt werden. Nachdem der Lehrer auch noch in der "'Schlüsselverleihliste"' des Portiers unterschrieben hat, war der Schlüssel verfügbar.
\end{itemize}

\subsubsection{UBIS}
Bei der Suche nach einem zweiten Standort traten einige Fragen auf, die es zu klären galt, um die Anforderungen, welche in den Zielen gesetzt wurden, einzuhalten. Eine erste Begrenzung der Standorte auf Gebäude welche in maximal 1,2 Kilometer Entfernung vom TGM und über ein erhöhtes begehbares Dach verfügen, ergab eine Eingrenzung auf folgende Gebäude:
\begin{itemize}
\item \textbf{Dr. Adolf-Schärf Heim}\\
Das in der Lorenz Müller Gasse 1 gelegene Studentenheim im 20. Wiener Gemeindebezirk verfügt über ein freies Dach und liegt in der näheren Umgebung des TGM. Die Nominierung zum potenziellen Zweitstandort ging von Prof. Dr. Mag. Univ-Ass. Christian Kruisz hervor, welcher dieses noch aus seiner Studienzeit kannte. Direkte Beziehungen zu diesem existieren nicht, weswegen ein Besichtigungstermin und anschließendes Ansuchen um eine Genehmigung nur durch e-Mail Verkehr möglich war. \\

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/schaerf_heim.jpg}
\caption{Möglicher Standort: Dr. Adolf Schärf-Heim 1200 Wien\citep{schaerfheim}}
\end{figure}

\item \textbf{Heute-Tower}\\
Ein weiterer Standpunkt der sich aufgrund seiner Nähe zum TGM angeboten hätte, ist das Heute-Verlagsgebäude, auf der Heiligenstädter Lände 29 im 19. Wiener Gemeindebezirk. Dadurch, dass das Gebäudedach höher liegt als das des TGM, wäre es leicht möglich, ohne die Sicht einschränkende Hindernisse zu arbeiten. Allerdings bestehen zu diesem Gebäude, oder dessen Mitarbeitern keine Beziehungen, weswegen wieder über einen externen Vertreter des Heute-Verlags Kontakt aufgenommen werden müsste.\\
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/heute.jpg}
\caption{Möglicher Standort: Heute-Verlagsgebäude 1190 Wien\citep{heutegeb}}
\end{figure}

\item \textbf{Krone-Tower}\\
Ebenfalls innerhalb der maximalen Entfernung gelegenes Gebäude, welches über eine direkte Luftlinie zum TGM führt, ist das Kronen-Zeitung-Verlagsgebäude. Dieses liegt in der Muthgasse 2 im 19. Wiener Gemeindebezirk und verfügt, wie der Heute-Tower, über ein höheres Dach als das des TGM, was den Verlauf der Messungen vereinfachen würde. Da hier allerdings auch keine Kontakte vorliegen müsste wieder über einen externen Vertreter kommuniziert werden.\\

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/krone-tower.png}
\caption{Möglicher Standort: Krone-Verlagsgebäude 1190 Wien\citep{Yuriy2012}}
\end{figure}

\item \textbf{UBIS-Gebäude}\\
Der Standort, für welchen sich das Team letztendlich entschieden hat, war das Hauptgebäude der UniCredit Businenn Integrated Solutions(UBIS) Austria GmbH. Es liegt in der Nordbergstraße 13 im 9. Wiener Gemeindebezirk und ist dadurch vom TGM aus sehr schnell erreichbar, da lediglich zwei U-Bahn Stationen zwischen den beiden Standorten liegen. Mit der benötigten Entfernung von circa einem Kilometer und freier Sicht auf den Hauptstandort eignet sich die Dachterasse des Gebäudes optimal für die Durchführung der Messungen. Zusätzlich besteht über die Familie eines Projektteammitglieds direkter Kontakt zum Sicherheitsbeauftragten des Unternehmens, welcher gleichzeitig für Genehmigungen für beispielsweise den Dachzutritt verantwortlich ist.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.40\textwidth]{images/UBIS_Sicht.jpg}
\caption{Sicht vom Zweitstandort UBIS Austria auf das TGM}
\end{figure}
\end{itemize}


\subsubsection{Leobendorf}
Um die handwerklichen Arbeiten, welche für das Konstruieren der beiden Antennen von Nöten waren durchzuführen, war es nötig, eine Werkstatt ausfindig zu machen, in welcher die notwendigen Werkzeuge vorlagen und die Antennen hergestellt werden konnten. Hier haben wir uns zwischen zwei Werkstätten entscheiden müssen: 
\begin{itemize}
\item Eines der Projektteammitglieder besitzt eine Werkstatt im hauseigenen Keller. Dort wäre es möglich gewesen, die notwendigen Arbeiten an den Antennen durchzuführen. Zuschneiden der Holzgerüste und Kupferstifte wäre möglich gewesen. Da jedoch nebenbei das Projekt WaveMile (die Konstruktion einer sektoralen WLAN-Antenne von Grund auf) lief und wir für dieses Projekt eine Drehbank, oder Metallschleifmaschine benötigten, waren wir gezwungen, eine andere Werkstatt auszusuchen, in welcher alle Arbeiten absolviert werden konnten.
\item Im Zuge der Erschließung möglicher Werkstätten geriet noch eine zweite Werkstatt in Betracht. Die der Großeltern eines Projektteammitgliedes, welche in Leobendorf gelegen ist. Das benötigte Werkzeug, eine Schleifmaschine für Metallteile, ist in dieser Werkstatt vorhanden. Weiters bietet die große Arbeitsfläche die Möglichkeit, mehrere Projektteammitglieder gleichzeitig arbeiten zu lassen, wodurch der Bau beider Antennen simultan möglich wird.
\end{itemize}

\subsection{Ermitteln des physikalischen Hintergrunds}

\subsection{Aufsetzen der Testumgebung}
Mittlerweile wurden schon die Standorte ermittelt und der physikalische Hintergrund ermittelt. Damit jetzt die Messungen stattfinden können, muss das benötigte Equipment besorgt, zusammengebaut und konfiguriert werden.\\
Die Ermittlung der Materialien fand schon in der Phase des physikalischen Backgrounds statt. Dabei wurden sowohl die Komponenten des WLAN-Systems ermittelt, als auch die Einzelteile der Yagi-Antennen. Hierfür wurde eine Anleitung aus dem Internet hergenommen und analysiert, welche Bestandteile benötigt werden. Dabei stieß man auf gewisse Grenzen, da nicht alle Komponenten, die in der Anleitung angeführt wahren, erhältlich oder sinnvoll waren. Somit wurde die Materialliste, wie schon im vorherigen Unterabschnitt (TODO Referenz auf physikalischen Hintergrund) beschrieben, aktualisiert.\\
Die Materialien waren, je nach Typ der Ware, bei einem Computerfachmarkt, in einem Bauhandel sowie einem Modellbaugeschäft zu erstehen. Diese führten die gewünschten Artikel zu recht vernünftigen Preisen.\\
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\multicolumn{3}{|c|}{Projektausgaben} \\ 
\hline 
Produkt & Preis [€] & Handel \\ 
\hline 
Vierkantstab (Holz) & 1,29 & Baumarkt \\ 
\hline 
Messingdraht & 2,00 & Modellbaugeschäft \\ 
\hline 
Kupferplatte & 8,10 & Modellbaugeschäft \\ 
\hline 
Koaxkabel RG58 & 3,57 & Elektronikfachhandel \\ 
\hline 
TNC Stecker & 8,97 & Elektronikfachhandel \\ 
\hline 
Polystyrol & 0,60 & Baumarkt \\ 
\hline 
Schutzlack & 5,90 & Baumarkt \\ 
\hline 
Kraftkleber & 3,49 & Baumarkt \\ 
\hline 
Hartkleber & 3,69 & Baumarkt \\ 
\hline 
Polystyrolkleber & 4,89 & Baumarkt \\ 
\hline 
Fallrohr & 2,19 & Baumarkt \\ 
\hline 
Rohrkupplung & 2,09 & Baumarkt \\ 
\hline 
Muffenstopfen & 1,39 & Baumarkt \\ 
\hline 
Clip-Rohrschelle & 2,89 & Baumarkt \\ 
\hline 
Kreuzschraube & 0,01 & Baumarkt \\ 
\hline 
Router & 46,56 & Computerfachmarkt \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Übersicht der Projektausgaben für etwaige Materialien}
\end{table}
Die nun folgenden Unterabschnitte beschreiben die genaue Vorgehensweise beim Bauen der Antenne, sowie dem Konfigurieren der Router.
\subsubsection{Bauen der Antenne}
\label{cha:bau}
In diesem Abschnitt werden die Schritte der hergenommenen Bauanleitung beschrieben und mit den vom Projektteam getroffenen Veränderungen erweitert. Ziel ist es eine 15 Elemente Yagi-Antenne herzustellen, die für das 2,4-GHz-Netz ausgelegt ist.
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[height=0.95\textheight]{images/Bauplan.png}
\caption{Skizze der Yagi-Antenne mit geforderten Maßen\cite{lappi2011bauplan}}
\label{fig:schema}
\end{figure}\\

\pagebreak
Der erste Schritt, mit dem die Antenne begonnen wird, ist das Zuschneiden des Vierkantstabes. Dieser besteht bestenfalls aus Kunststoff, kann aber auch aus Holz sein. Dabei muss die Witterungsfestigkeit beachtet werden. Dieser Stab ist meist nur als Meterware erhältlich, wodurch er auf ungefähr 50 cm zugeschnitten werden muss.\\
Hat man jetzt einen Vierkantstab aus Kunststoff, so ist der nachfolgende Schritt unnötig und somit auszulassen. Besteht der Stab jedoch aus Holz, so muss dieser wetterfest, also versiegelt, werden. Dafür kann man jede, im Baumarkt erhältliche Versiegelung oder etwaige Lacke benutzen. Bevor man diese Versiegelung beginnen kann, sollte man die grobe Oberfläche der Holzleiste mit einem feinen Schleifpapier schleifen und eventuell die Kanten und Ecken abrunden. Danach trägt man die Versiegelung dünn auf den gesamten Stab auf und lässt diese Schicht trocknen. Möglicherweise reicht diese eine Lage nicht, kommt ganz auf die verwendete Versiegelung an, dann wird eine weitere Schicht von Nöten sein. Sobald die Oberfläche gut getrocknet und versiegelt ist, kann mit den folgenden Schritten fortgefahren werden.\\
Als Nächstes werden die Bohrlöcher auf dem Vierkantstab markiert. Die genauen Abstände bzw. Positionen sind in der Abbildung \ref{fig:schema} ablesbar. Nachdem das durchgeführt wurde, werden die Bohrungen mit einem 3-mm-Bohrer durchgeführt. Dafür verwendet man bestenfalls eine Standbohrmaschine oder eine Handbohrmaschine mit Befestigung, damit die Bohrungen gerade werden. Stehen einem solche Gerätschaften nicht zur Verfügung, kann man sich auch bemühen und die Bohrung mit einer Handbohrmaschine durchführen.\\
Der nächste Schritt widmet sich dem Messingdraht. Dieser muss einen Leiterquerschnitt von 3 mm haben. Der Draht wird nun in die richtigen Teilstücke geschnitten. Die Maße hierfür sind aus der Abbildung \ref{fig:schema} ablesbar. Da die Länge der Drahtstücke wirklich exakt sein muss, ist es von Vorteil beim Abschneiden ca. 1 mm dazuzugeben. Diesen Überschuss feilt man dann langsam weg. Dabei ist eine ständige Kontrolle mit der Schiebelehre (Messschieber) von Nöten. So erhält man nämlich die geforderten Drahtstücke mit exakter Länge.\\
Als nächsten Schritt führt man die Drahtstücke in die Bohrungen des Vierkantstabes ein. Sollte dies nicht per Hand funktionieren, kann man einen Hammer benutzen. Dabei muss man bei der Positionierung auch wieder aufpassen, dass die Drahtstücke exakt in der Mitte des Vierkantstabes sind. Dafür nimmt man wieder die Schiebelehre zur Hand. Sind die Drähte richtig positioniert, kann man, je nach Stabilität, diese fixieren/festkleben. Das kann man entweder mit Heißkleber, aushärtendem Kleber (z.B. UHU Hart) oder Leim bewerkstelligen.\\
Nach all diesen Schritten kann das Ganze dann wie folgt aussehen:
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=1.00\textwidth]{images/Yagi_roh.png}
\caption{Vierkantstab mit Drahtstücken als Schwingkörper \cite{lappi2011bauplan}}
\end{figure}\\
Im nächsten Schritt widmet man sich dem Dipol. Dieser besteht aus Kupfer. Er muss 120 mm lang, 4 mm breit und 1 mm stark sein, wobei es eigentlich besser wäre, ihn etwas länger zu machen. Der Grund dafür wird in einem der nächsten Schritte ersichtlich. Den Streifen formt man aus einer Kupferplatte, indem man in mittels eines stabilen Papierschneiders zurechtschneidet. Dabei ist wirklich darauf zu achten, dass dieses Gerät massiv genug ist, da eine Kupferplatte mit einer Stärke von einem Millimeter enorme Kräfte benötigt. Mit einer Säge kann man den Dipol nicht an die geforderten Maße bringen. Die Arbeiten haben gezeigt, dass kein sauberer Schnitt möglich ist, da die Breite dafür zu gering ist. Die Kanten werden dadurch enorm verformt und somit entsteht kein exakter Streifen.
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/Dipol_Papierschneider.png}
\caption{Zuschneiden des Dipols mittels Papierschneider \cite{lappi2011bauplan}}
\end{figure}\\
Um diesen Streifen in die gewünschte Form zu bringen, gibt es mehrere Möglichkeiten. Die einfachste Methode, für die sich das Projektteam entschieden hat, ist das Biegen mittels eines runden Griffs. Dafür wird ein kreisförmiger Gegenstand mit dem geforderten Durchmesser benötigt, um dann den Streifen um diesen zu wickeln und die gewünschte Form zu erlangen. Das Projektteam hat dafür den Griff eines Schraubendrehers hergenommen. Damit wurden die zwei hervorragenden Rundungen des Dipols geschaffen, welcher in der Abbildung (TODO Bild mit Dipol) ersichtlich ist. Falls vorhin beim Zuschneiden des Kupferstreifens die Länge erweitert wurde, hat man in diesem Punkt einen Vorteil, denn man braucht beim Biegen nicht ganz genau auf die Position des offenen Endes achten. Da sich die Enden berühren, überlappen oder nur ein wenig zu lang sind, kann man sie jetzt ohne Probleme an der richtigen Stelle mit einem Seitenschneider kürzen.\\
Somit ist jetzt der Dipol fertiggestellt und bereit zur Montage. Da der Vierkantstab nicht die Höhe aufweist, die zwischen der unteren Gerade und der Oberen vorzufinden ist, hat sich das Projektteam kleine Holzplättchen zugeschnitten und an den Stab angebracht. Damit ist eine herausragende Auflagefläche für die Montage des Dipols gewährleistet. Die Befestigung des Dipols erfolgt für den ersten Halt mittels Superkleber. Für eine stabile Montage wird wieder der aushärtende Kleber verwendet. Dabei wird er als eine Art von Versiegelung zum Überziehen der Klebestellen verwendet.\\
Ist genügend Zeit zum Trocknen vergangen und der Dipol fest, kann man nun das Kabel anbringen. Dafür muss es zuerst abgemantelt und abisoliert werden. Dabei werden die Litzen des Leiters als auch die der Schirmung eingedreht und verzinnt. Anschließend lötet man diese an den Dipol nach dem Muster in der Abbildung (TODO Bild mit Dipol). Danach kann man auch diese Stellen mit dem aushärtenden Kleber überziehen, um sie witterungsbeständig zu machen.\\
Hat man all diese genannten Schritte durchgeführt, kann die Antenne folgendermaßen aussehen:
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/Abgemantelt_und_abisoliert.jpg}
\caption{Funktionstüchtige Yagi-Antenne}
\end{figure}\\
Die eine Seite des Kabels ist wie vorher beschrieben auf der Antenne angebracht. Um sie jetzt an einem Router anschließend zu können, muss noch ein Stecker an das Kabel angebracht werden. Zuerst muss daher auch hier das Kabelende abgemantelt und abisoliert werden.
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/Abgemantelt_und_abisoliert.jpg}
\caption{Abgemanteltes und abisoliertes Koaxialkabel}
\end{figure}\\
Anschließend wird der Steckerstift angebracht. Hierfür wird der Kabelleiter mit Lötpaste überzogen, damit das Lötzinn besser gerinnen kann. Danach führt man den überzogenen Leiter in die Öffnung des Steckerstifts ein. Um den Leiter jetzt dauerhaft mit dem Steckerstift zu verbinden, muss man diese verlöten. Dafür wird das Lötzinn an die Öffnung im Steckerstift gehalten, während der Steckerstift an einer anderen Stelle vom Lötkolben erhitzt wird. Erreicht der Steckerstift nun die gewünschte Temperatur, fängt das Lötzinn an zu gerinnen und läuft in den Zwischenraum, worin der Leiter vorhin eingeführt wurde. Ist der Zwischenraum nun zur Genüge mit dem Zinn aufgefüllt, wird es vor dem Lötkolben vom Steckerstift entfernt. Nachdem auch der Kolben entfernt wurde, härtet das Lötzinn schnell aus und die Verbindung ist somit hergestellt.
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/Steckerstift.jpg}
\caption{Kabel mit angelötetem Steckerstift}
\end{figure}\\
Ist der Steckerstift angelötet, ist nur noch die Steckerhülse aufzustecken. Danach wird die Schirmung um den Steckerhülsenschaft gewickelt und mit einem Schrumpfschlauch überzogen. Der Schrumpfschlauch wird aufgrund von Hitzeeinwirkung zusammengezogen. Somit reicht ein Anhalten des Lötkolbens, damit sich der Schlauch komprimiert. Der fertige Kabelanschluss sieht beispielsweise wie in folgender Abbildung aus.
\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/fertiger_Stecker.jpg}
\caption{fertiger Kabelanschluss}
\end{figure}\\
Nun hat man schon die funktionstüchtige Antenne. Jetzt wird sie nur noch witterungsbeständig gemacht. Dafür wird die Yagi-Antenne in ein Fallrohr verbaut. Um eine Führung für dieses Fallrohr zu haben, formt man Kreise mit dem Durchmesser des Rohrs aus Polystyrol. Das funktioniert entweder mit einem heißen Draht oder einer Laubsäge. Möchte man die Kreise schön gestalten, kann man die Kreise ein wenig größer gestalten und anschließend mit Schleifpapier ins gewünschte Maß bringen. Danach teilt man die Kreise und entfernt das Quadrat des Vierkantstabs aus den Hälften. Nun ist es möglich, die Hälften auf die Antenne zu montieren. Dabei ist es wichtig, einen Kleber ohne Lösungsmittel zu verwenden, da sich sonst das Polystyrol auflöst. Das Projektteam entschied sich für den UHU Por.\\
\begin{center}
\textbf{Nahaufnahme eines angebrachten Führungselements}
\end{center}
Für eine angenehme Positionierung der Antenne sind drei Elemente eine gute Wahl. Damit sitzt die Antenne nämlich gerade im Fallrohr. Nimmt man beispielsweise nur 2 Führungselemente, kann es sein, dass beim Ausschneiden der Ecken für den Vierkantstab, die Mitte verrutscht und die Antenne in irgendeine ungewollte Richtung zeit. Die Ausrichtung ist in diesem Fall sehr wichtig, denn eine Yagi-Antenne hat aufgrund ihrer Richtcharakteristik einen Strahlungsaustrittswinkel von ca. 5°. Die Führungselemente sollten deshalb in etwa so positioniert werden, wie sie in der folgenden Abbildung ersichtlich sind.
\begin{center}
\textbf{Yagi-Antenne mit Führungselementen}
\end{center}
Nun kann man die Antenne in das Fallrohr positionieren. Um dieses abzudichten, hat das Projektteam an einer Seite eine Rohrkupplung mit einer Muffenstopfen angebracht.
\begin{center}
\textbf{Frontende der verschlossenen Yagi-Antenne}
\end{center}
Auf dem anderen Ende wurde ein Loch in eine Muffenstopfen gebohrt, um das Kabel mit dem Anschluss durchführen zu können.
\begin{center}
\textbf{Hinteres Ende der verschlossenen Yagi-Antenne}
\end{center}
Möchte man dieses Loch abdichten, kann man dies entweder mit Silikon oder einem Kabeldurchlass tun.\\
Nachdem die Yagi-Antenne nun witterungsbeständig ist, kann man diese noch irgendwo anbringen. Da das Projektteam die Standorte nur zeitweise besetzen darf, ist eine feste Montage nicht möglich. Somit kommt nur eine mobile Befestigung infrage. Dabei muss man auch auf die Ausrichtungsmöglichkeiten achten. Das Projektteam entschloss sich daher, die Antenne auf einem Kamerastativ anzubringen. Dafür befestigt man eine Rohrschelle auf dem Stativ. Aufgrund der unterschiedlichen Kamerastative, werden verschiedene Montagen benötigt. In der folgenden Abbildung werden die Lösungen des Projektteams dargestellt.
\begin{center}
\textbf{Antennenbefestigungen auf beiden verwendeten Stativen}
\end{center}
\subsubsection{Aufsetzen und Konfigurieren der Router}

\subsection{Durchführung der Messungen}
Um Werte zu erhalten, mit welchen die anfangs ermittelten Kennwerte der Beeinflussung der Übertragung durch Witterung verglichen werden konnten, wurden Messungen bei verschiedenen Wetterlagen durchgeführt. Diese erfolgten an mehreren Tagen und werden im Folgenden ausführlich beschrieben. Zuerst war jedoch eine Testmessung nötig.\newline

\subsubsection{Erste Testmessung}
Diese erste Testmessung fand am 13.3.2013 wurde im 9. Stock des TGM abgehalten und diente dazu, die Funktion der Antennen zu überprüfen. An den beiden Flurenden des Stockwerks wurde je eine Antenne mit dem dazugehörigen Router verbunden und so ausgerichtet, dass die beiden so exakt wie möglich aufeinander strahlten. Um die Antennen dann miteinander verbinden zu können, war ein gleichzeitiger Neustart beider Router nötig, da das die Chance drastisch erhöht, dass die Signale der Antennen "'sich finden"'. Um zu prüfen, ob die beiden Systeme miteinander kommunizieren, wurde nach einer Wartezeit von etwa einer Minute ein Ping vom Gatewayrouter(10.0.0.1) auf 10.0.0.2 gesendet. Nach erfolgreicher Übertragung dieses, wurde innerhalb des DD-WRT Control Centers überprüft, ob die Übertragung gestört wird, wenn sich eines der Projektteammitglieder im Übertragungsbereich bewegt. Dies ist im ersten Drittel der Abbildung \ref{fig:test} anhand der erhöhten Schwankung des Signals ersichtlich.


\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/ja.jpg}
\caption{Bandbreitenverlauf der ersten Testmessung am 13.3.2013}
\label{fig:test}
\end{figure}

Dieser Test brachte uns die Erkenntnis, dass die Übertragung in der Mitte der Antennen am empfindlichsten ist. Weiters kam das Problem auf, dass das Ausrichten der Antennen zu Schwierigkeiten führen könnte, da die maximale Abweichung um die 10° liegt. Wir benötigten somit einen Laserpointer, um die Antennen beim ersten richtigen Testaufbau ausrichten zu können.

\subsubsection{Messung bei Schneefall}
Die erste Messung, welche zwischen dem TGM und dem Dach des UBIS-Gebäudes abgehalten wurde, fand am 14.3.2013 statt und stellte das Team erneut vor einige Schwierigkeiten. Wie bereits bei der Testmessung wurden zuerst beide Antennen mit den zugehörigen Routern aufgebaut. Der Gatewayrouter(10.0.0.1) befand sich hierbei am Dach des UBIS-Gebäudes. Da an diesem Tag leichtes Schneetreiben herrschte und auch bereits Schnee am Boden lag, war es notwendig die Router vor dem Schnee zu schützen. Hierzu wurden beide in Kunststofftragetaschen platziert, um den Schnee fernzuhalten. Um den Router am Dach des TGM aufstellen zu können, bzw. die nötige Stromzufuhr bereitzustellen, musste das Kabel sehr weit reichen. Die hierfür benötigte Steckdose befand sich in der Mitte der Westbrüstung, der Router jedoch im südwestlichen Eck. Um diese Distanz überbrücken zu können, wurden 3 Verteiler mit einem weiteren Verlängerungskabel kombiniert. Ein weiteres Problem, auf welches wir stießen, war die geringe Reichweite der Laserpointer, welche hierfür besorgt wurden. Diese stießen trotz einer sehr hohen Ausgangsleistung bereits nach wenigen Metern an ihre Grenzen. Ein Lichtpunkt war in etwa 20 Metern Entfernung gerade noch erkennbar. Um die bereits gestartete Messung nicht abbrechen zu müssen, wurde versucht, die Antennen per Augenmaß auszurichten und die Router anschließend per Synchronisation über Telefon neu zu starten. Ein anschließender Ping bestätigte, dass die Antennen verbunden waren. Es war eine konstante Übertragung des Pings ohne sichtbare Störung beobachtbar, wie man in Abbildung \ref{fig:messschnee} erkennen kann. \newline


\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/schnee.png}
\caption{Bandbreitenverlauf der ersten Messung bei Schneefall am 14.3.2013}
\label{fig:messschnee}
\end{figure}

Diese erste Messung war sehr wichtig für den Verlauf der weiteren abgehaltenen. Wir wurden mit dem Problem des Ausrichtens konfrontiert, welches allerdings durch ein Adjustieren per Augenmaß behoben wurde. Da dies beim ersten Versuch funktionierte, entschied sich das Team, diese Methode bei der nächsten Messung erneut anzuwenden, um entscheiden zu können, ob so weiter verfahren werden kann, oder ob eine neue Art der Ausrichtung notwendig war. 

\subsubsection{Messung bei bewölktem Himmel/leichtem Regen}
Die dritte Messung, welche bei leichtem Regen und bewölktem Himmel abgehalten wurde, fand am 21.3.2013 statt. Um eine Beschädigung der Router vermeiden zu können, wurde erneut auf die Kunststofftragetaschen zurückgegriffen, welche diese schützen sollten. Nach dem erneuten Aufbau der Messumgebung kam der bedeutendste Teil der Messung: das Ausrichten. Hier wurde diesmal per Kommunikation über Telefon und Einsatz von Ferngläsern an beiden Messstandorten versucht, die Antennen innerhalb der maximalen Abweichung von 10° auszurichten. Nach einem ersten erfolglosen Versuch, mithilfe des Neustartens beider Router, stellte sich uns die Frage, ob die Einflüsse anderer Strahlungen aus dem Umfeld unsere Verbindung beeinträchtigen. Um dies zu überprüfen, erhöhten wir die Ausgangsleistung der Router auf 250mW und starteten einen erneuten Verbindungsversuch, welcher erfolgreich war. Die Übertragung, die anschließend stattfand, war allerdings sehr stark beeinträchtigt, was in Abbildung \ref{fig:messregen} deutlich erkennbar ist.\newline


\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/regen.png}
\caption{Bandbreitenverlauf der zweiten Messung bei leichtem Regen und bewölktem Himmel am 21.3.2013}
\label{fig:messregen}
\end{figure}

Diese Messung lieferte uns einen ganz neuen Ansatzpunkt, was die Beeinträchtigung der Verbindung angeht. Einerseits beeinflusst das Wetter unsere Verbindung. Dies wurde auch im Vorhinein errechnet. Andererseits scheint es einen weiteren Störfaktor zu geben, welcher unserer Übertragung stört. Die Strahlung anderer Antennen, welche auch Funkfeuer genannt werden, scheinen unsere Verbindung auch maßgeblich zu beeinträchtigen. Nun stellt sich also die Frage, warum die Messung bei Schnee so hervorragend verlief, während bei lediglich bewölktem Himmel eine derartig starke Interferenz entstand.

\subsubsection{Messung bei Sonnenschein}
Die dritte und letzte Messung fand bei klarem Himmel und Sonnenschein bei ungefähr 23 °C am 18.4.2013 statt. Da dieses Wetter den Router nur durch die direkte Sonneneinstrahlung und die damit verbundene Hitzeentwicklung im Inneren des Gehäuses beeinflusst, reichte es aus, diese im Schatten zu platzieren, um die Geräte zu schützen. Nachdem die Verbindung der letzten Messung problemlos mit freiem Auge hergestellt werden konnte, wurde auch bei diesem Aufbau mit dieser Methode ausgerichtet. Um die Qualität der Messungen sicherzustellen, wurde, trotz des letztmaligen Verbindungsproblems bei geringer Ausgangsleistung, mit der normalen Leistung von 100mW getestet. Dieser Verbindungsversuch schlug allerdings fehl, weswegen die Leistung wieder auf die beim letzten mal verwendeten 250mW erhöht wurde. Nachdem der Versuch, diese Verbindung herzustellen, mit dem gleichzeitigen Neustarten der Router möglich war, fiel auf, dass die Verbindung trotz der hohen Leistung beträchtlich beeinflusst wurde. Dies wird in Abbildung \ref{fig:messsonne} deutlich klar.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/sonne.png}
\caption{Bandbreitenverlauf der dritten Messung kaum bewölktem Himmel und Sonnenschein am 18.4.2013}
\label{fig:messsonne}
\end{figure}

Da dieses Ergebnis nun sehr auffällig war und mit der Annahme nach der vorhergehenden Messung klar übereinstimmt, kamen wir zu dem Entschluss, dass die Strahlungen der Funkfeuer erzeugenden Erreger durch Witterung wie beispielsweise Schneefall stärker beeinträchtigt werden, als unsere 2.4 GHz Verbindung, welche von diesen wenig gestört werden. Mehr dazu im Kapitel \ref{cha:erg}[TODO ergebnis ref].
